

1 Dãy số và chuỗi số

1.1 Dãy số

► Bài 1 ◀ Khảo sát sự hội tụ của dãy số sau: $\{a_n\} = n^2 e^{-n}$

Lời giải:

Xét hàm số $f(x) = x^2 e^{-x} = \frac{x^2}{e^x}$ liên tục trên \mathbb{R} , khi đó mọi số hạng của dãy $\{a_n\}$ đều là có thể biểu diễn thành dạng $f(n)$.

Do đó:

$$\lim_{x \rightarrow \infty} f(x) = \lim \{a_n\}$$

Theo quy tắc **L'Hospital**, chúng ta tính được giới hạn của $f(x)$:

$$\lim_{x \rightarrow \infty} f(x) = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^2}{e^x} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{2x}{e^x} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{2}{e^x} = 0$$

Vậy dãy $\{a_n\}$ hội tụ và $\lim \{a_n\} = 0$.

► Bài 2 ◀ Khảo sát sự hội tụ của dãy số sau: $\{a_n\} = \ln(n+1) - \ln(n)$

Lời giải:

Ta có:

$$\{a_n\} = \ln(n+1) - \ln(n) = \ln\left(\frac{n+1}{n}\right) = \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right)$$

Do đó:

$$\lim \{a_n\} = \lim \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right) = \ln\left[\lim\left(1 + \frac{1}{n}\right)\right] = \ln(e) = 1$$

Vậy dãy $\{a_n\}$ hội tụ và $\lim \{a_n\} = 1$.

► Bài 3 ◀ Khảo sát sự hội tụ của dãy số sau: $\{a_n\} = \frac{\cos^2 n}{2^n}$

Lời giải:

$\forall n \in \mathbb{N}^*, 0 \leq \cos^2 n \leq 1$, nên $0 \leq \{a_n\} \leq \frac{1}{2^n}$. Mặt khác ta nhận thấy giới hạn $\lim \frac{1}{2^n} = 0$ nên theo nguyên lý kẹp $\lim \{a_n\} = 0$.

► Bài 4 ◀ Khảo sát sự hội tụ của dãy số sau: $\{a_n\} = 2^{-n} \cos n\pi$

Lời giải:

Ta có: $|\{a_n\}| = \left| \frac{\cos(n\pi)}{2^n} \right| = \frac{|\cos(n\pi)|}{2^n} \Rightarrow 0 \leq \{a_n\} \leq \frac{1}{2^n}$.

Áp dụng nguyên lý kẹp ta được $\lim |\{a_n\}| = 0 \Rightarrow \lim \{a_n\} = 0$.

► Bài 5 ◀ Khảo sát sự hội tụ của dãy số sau: $\{a_n\} = \arctan(\ln n)$

Lời giải:

Xét hàm số $f(x) = \arctan(\ln x)$, ta có: $\lim_{x \rightarrow \infty} f(x) = \frac{\pi}{2}$. Do vậy, $\{a_n\}$ hội tụ về $\frac{\pi}{2}$.

► Bài 6 ◀ Tìm giới hạn của dãy số sau:

$$\left\{ \sqrt{2}, \sqrt{2\sqrt{2}}, \sqrt{2\sqrt{2\sqrt{2}}}, \dots \right\}$$

Lời giải:

Số hạng tổng quát của dãy $\{a_n\}$ là:

$$\{a_n\} = 2^{\frac{1}{2} + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{2^3} + \dots + \frac{1}{2^n}} = 2^{\sum_{k=1}^n \frac{1}{2^k}} = 2^{S_n}$$

Suy ra: $\lim\{a_n\} = \lim 2^{S_n} = 2^{\lim S_n}$.

Mặt khác: S_n là tổng của cấp số nhân lùi vô hạn $\{u_n\}$ với $u_1 = \frac{1}{2}$ và công bội $q = \frac{1}{2} \Rightarrow S_n = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1 - \frac{1}{2}} = 1$.

Vậy $\lim\{a_n\} = 2$.

► Bài 7 ◀ Cho dãy số $\{a_n\}$ được xác định bởi: $a_1 = \sqrt{2}$ và $a_{n+1} = \sqrt{2 + a_n}$. Tìm giới hạn của dãy số $\{a_n\}$

Lời giải:

Ta nhận thấy:

$$a_1 = \sqrt{2} = 2 \cos \frac{\pi}{2^2} \text{ và } a_2 = \sqrt{2 + a_1} = \sqrt{2 \left(1 + \cos \frac{\pi}{2^2}\right)} = 2 \cos \frac{\pi}{2^3}$$

Giả sử $a_n = 2 \cos \frac{\pi}{2^{n+1}}, \forall n = 1, 2, 3, \dots$, ta sẽ chứng minh $a_{n+1} = 2 \cos \frac{\pi}{2^{n+2}}$.

Thật vậy, thay a_n vào công thức truy hồi và sử dụng công thức hạ bậc $1 + \cos \alpha = 2 \cos^2 \left(\frac{\alpha}{2}\right)$, ta được:

$$a_{n+1} = \sqrt{2 + a_n} = \sqrt{2 \left(1 + \cos \frac{\pi}{2^{n+1}}\right)} = 2 \cos \frac{\pi}{2^{n+2}}$$

Hay $a_n = 2 \cos \frac{\pi}{2^{n+1}}, \forall n \in \mathbb{N}^*$.

Do đó $\lim\{a_n\} = 2$

1.2 Chuỗi số

1.2.1 Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số

Sử dụng tiêu chuẩn tích phân - Integral Test.

► Bài 8 ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=2}^{\infty} \frac{\ln n}{n}$

Lời giải:

Ta có: $\frac{\ln n}{n} \geq \frac{1}{n}, \forall n \geq 3$, và $\int_1^{\infty} \frac{1}{x} dx$ phân kỳ (bởi nó là tích phân Riemann với $\alpha = 1$) do đó theo **Tiêu chuẩn so sánh**

chuỗi $\sum_{n=2}^{\infty} \frac{\ln n}{n}$ phân kỳ.

► Bài 9 ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{k=1}^{\infty} k e^{-k^2}$

Lời giải:

Xét hàm số $f(x) = \frac{x}{e^{x^2}}$, khi đó $f(x)$ là một hàm liên tục và nghịch biến trên $[1; \infty)$, bởi:

$$f'(x) = \frac{(1 - 2x^2)e^x}{e^{2x^2}} \leq 0, \forall x \in [1; \infty)$$

Mặt khác, ta có:

$$\int_1^{\infty} \frac{x}{e^{x^2}} = \left. \frac{1}{2e^{x^2}} \right|_1^{\infty} = \frac{1}{2e}$$

Theo tiêu chuẩn tích phân, chuỗi đã cho hội tụ.

Sử dụng tiêu chuẩn so sánh - Comparison Test.

► Bài 10 ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{5}{2n^2 + 4n + 3}$

Lời giải:

Ta có: $\frac{5}{2n^2 + 4n + 3} \leq \frac{5}{2n^2}$, mặt khác: $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2}$ là chuỗi **Riemann** với $\alpha = 2 > 1$ nên nó hội tụ, và theo tiêu chuẩn so sánh thì chuỗi đã cho cũng hội tụ theo.

► Bài 11 ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{\ln k}{k}$

Lời giải:

Lời giải tương tự như ► Bài 8 ◀.

► Bài 12 ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{2^n - 1}$

Lời giải:

Đặt $\sum_{n=1}^{\infty} a_n = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{2^n - 1}$ và $\sum_{n=1}^{\infty} b_n = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{2^n}$

Theo tiêu chuẩn so sánh giới hạn - Limit comparison test:

$$\lim \frac{a_n}{b_n} = \lim \frac{2^n}{2^n - 1} = 1 > 0$$

và như ta đã biết $\sum_{n=1}^{\infty} b_n = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{2^n}$ là chuỗi hình học với $r = \frac{1}{2} < 1$, hay nói cách khác thì nó hội tụ.

Do vậy, chuỗi đã cho cũng hội tụ theo.

► Bài 13 ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}}$

Lời giải:

Ta đặt $\sum_{n=1}^{\infty} a_n = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}}$ và $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2}{\sqrt{n}} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{2n^2}{n^{\frac{5}{2}}}$.

Ta có:

$$\lim \frac{a_n}{b_n} = \lim \frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}} \cdot \frac{n^{\frac{5}{2}}}{2n^2} = \lim \frac{2n^{\frac{5}{2}} + 3n^{\frac{3}{2}}}{2\sqrt{5 + n^5}} = 1$$

Và $\int_1^{\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}$ phân kỳ (nó là tích phân *Riemann* với $\alpha = \frac{1}{2} < 1$)

Do vậy theo **tiêu chuẩn so sánh giới hạn** chuỗi đã cho phân kỳ.

Sử dụng tiêu chuẩn đan dấu và hội tụ tuyệt đối - Alternating series and Absolute Convergence.

► Bài 14 ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!}$

Lời giải:

Đặt $b_n = n!$, chuỗi đã cho viết lại thành $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n b_n$ hội tụ theo **Tiêu chuẩn đan dấu**. Bởi $b_{n+1} < b_n$ và $\lim b_n = 0$.

► **Bài 15** ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\cos n}{n^2}$

Lời giải:

Đặt $b_n = \frac{\cos n}{n^2}$, khi đó $|b_n| \leq \frac{1}{n^2}$. Mặt khác: $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n^2}$ hội tụ nên chuỗi $\sum_{n=0}^{\infty} |b_n|$ hội tụ (theo **Tiêu chuẩn so sánh**).

Theo **Tiêu chuẩn hội tụ tuyệt đối**, thì chuỗi $\sum_{n=0}^{\infty} b_n$ cũng hội tụ.

Sử dụng tiêu chuẩn tỉ lệ và tiêu chuẩn căn thức - Ratio Test and Root Test.

► **Bài 16** ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^n}{n!}$

Lời giải:

Đặt $a_n = \frac{n^n}{n!}$, áp dụng **Tiêu chuẩn tỉ lệ** ta có:

$$\lim \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim \left| \frac{n^{n+1}}{(n+1)!} \cdot \frac{n!}{n^n} \right| = \lim \left| \frac{n}{n+1} \right| = 0 < 1$$

dãy đã cho hội tụ.

► **Bài 17** ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=1}^{\infty} \left(\frac{2n+3}{3n+2} \right)^n$

Lời giải:

Đặt $b_n = \left(\frac{2n+3}{3n+2} \right)^n$, theo **Tiêu chuẩn căn thức** ta có:

$$\lim \sqrt[n]{|b_n|} = \lim \left(\frac{2n+3}{3n+2} \right) = \lim \left(1 - \frac{n-1}{3n+2} \right) = \frac{2}{3} < 1$$

Vậy chuỗi đã cho hội tụ.

► **Bài 18** ◀ Khảo sát sự hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=1}^{\infty} \left(\frac{n}{n+1} \right)^n$

Lời giải:

Ta có:

$$\lim \left(\frac{n}{n+1} \right)^n = \lim \frac{1}{\left(1 + \frac{1}{n} \right)^n} = \frac{1}{e} \neq 0$$

Do đó chuỗi đã cho phân kỳ.

1.2.2 Tìm bán kính hội tụ của chuỗi số

► **Bài 19** ◀ Tìm bán kính hội tụ và miền hội tụ của chuỗi số sau: $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-3)^n x^n}{\sqrt{n+1}}$

Lời giải:

Đặt $a_n = \frac{(-3)^n x^n}{\sqrt{n+1}}$, khi đó:

$$\begin{aligned}\left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right| &= \left|\frac{(-3)^{n+1}x^{n+1}}{\sqrt{n+2}} \cdot \frac{\sqrt{n+1}}{(-3)^n x^n}\right| = \left|-3x\sqrt{\frac{n+1}{n+2}}\right| \\ &= 3\sqrt{\frac{1+\frac{2}{n}}{1+\frac{1}{n}}}|x| \rightarrow 3|x| \quad \text{khi } n \rightarrow \infty\end{aligned}$$

Theo **Tiêu chuẩn tỉ lệ**, chuỗi đã cho hội tụ khi $3|x| < 1$ hay $x \in \left(-\frac{1}{3}, \frac{1}{3}\right)$, suy ra bán kính hội tụ là $R = \frac{1}{3}$.

Bây giờ ta khảo sát sự hội tụ của chuỗi tại các biên:

- với $x = -\frac{1}{3}$ thì chuỗi trở thành $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-3)^n \left(-\frac{1}{3}\right)^n}{\sqrt{n+1}} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{n+1}} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}$ là một chuỗi phân kỳ (bởi nó là chuỗi *Riemann* với $\alpha = \frac{1}{2} < 1$).
- với $x = \frac{1}{3}$ thì chuỗi trở thành $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-3)^n \left(\frac{1}{3}\right)^n}{\sqrt{n+1}} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{\sqrt{n+1}}$ hội tụ theo **Tiêu chuẩn đan dấu**.

Vậy miền hội tụ của chuỗi là $\left(-\frac{1}{3}, \frac{1}{3}\right]$

2 Khảo sát hàm số hai biến thực

2.1 Giới hạn kép

► **Bài 20** ◀ Chứng minh giới hạn sau không tồn tại: $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{x^2 - y^2}{x^2 + y^2}$

Lời giải:

Đặt $f(x,y) = \frac{x^2 - y^2}{x^2 + y^2}$, ta sẽ cho $(x,y) \rightarrow (0,0)$ dọc theo trục Ox , trên đường $y = 0$, hàm số sẽ trở thành $f(x,0) = \frac{x^2}{x^2} = 1, \forall x \neq 0$, nên:

$$\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} f(x,y) = 1$$

Bây giờ, ta cho $(x,y) \rightarrow (0,0)$ dọc theo trục Oy , khi đó $x = 0$ và $f(0,y) = \frac{-y^2}{y^2} = -1, \forall y \neq 0$, nên:

$$\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} f(x,y) = -1$$

Bởi vì $f(x,y)$ có giới hạn khác nhau khi $(x,y) \rightarrow (0,0)$ theo hai đường khác nhau nên giới hạn kép không tồn tại.

► **Bài 21** ◀ Giới hạn sau có tồn tại hay không (nếu có hãy tính giới hạn đó): $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{xy}{x^2 + y^2}$

Lời giải:

Đặt $f(x,y) = \frac{xy}{x^2 + y^2}$, ta sẽ cho $(x,y) \rightarrow (0,0)$ dọc theo trục Ox , trên đường $y = 0$, hàm số sẽ trở thành $f(x,0) = \frac{0}{x^2} = 0, \forall x \neq 0$, nên:

$$\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} f(x,y) = 0$$

Bây giờ, ta cho $(x,y) \rightarrow (0,0)$ dọc theo trục Oy , khi đó $x = 0$ và $f(0,y) = \frac{0}{y^2} = 0, \forall y \neq 0$, nên:

$$\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} f(x,y) = 0$$

Ta tiếp tục cho $(x,y) \rightarrow (0,0)$ dọc theo đường $y = x$, khi đó hàm số $f(x,y) = \frac{x^2}{2x^2} = \frac{1}{2}, \forall x \neq 0$, suy ra:

$$\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} f(x,y) = \frac{1}{2}$$

Bởi vì $f(x,y)$ có giới hạn khác nhau khi $(x,y) \rightarrow (0,0)$ theo các đường khác nhau nên giới hạn kép không tồn tại.

► **Bài 22** ◀ Tìm giới hạn sau nếu nó tồn tại: $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{3x^2y}{x^2+y^2}$

Lời giải:

Bằng cách làm tương tự như ► **Bài 20** ◀ và ► **Bài 21** ◀ ta chứng minh được $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{3x^2y}{x^2+y^2} = 0$ khi $(x,y) \rightarrow (0,0)$

theo các đường $x=0, y=0, y=x^2, x=y^2$. Nhưng chúng ta không thể kết luận hoàn toàn rằng $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{3x^2y}{x^2+y^2} = 0$ mà sẽ phải chỉ ra giới hạn này tồn tại và nó bằng 0 (nếu có thể).

Đặt $\varepsilon = 0$, ta sẽ tìm số δ sao cho:

$$\text{Nếu } 0 < \sqrt{x^2+y^2} < \delta \text{ thì } \left| \frac{3x^2y}{x^2+y^2} - 0 \right| < \varepsilon$$

Có nghĩa là:

$$\text{Nếu } 0 < \sqrt{x^2+y^2} < \delta \text{ thì } \frac{3x^2|y|}{x^2+y^2} < \varepsilon$$

Nhưng $x^2 \leq x^2+y^2$ bởi vì $y^2 \geq 0$, vì vậy $\frac{x^2}{x^2+y^2} \leq 1$ và:

$$\frac{3x^2|y|}{x^2+y^2} \leq 3|y| = 3\sqrt{y^2} \leq 3\sqrt{x^2+y^2}$$

Ta chọn $\delta = \frac{\varepsilon}{3}$, khi đó:

$$\left| \frac{3x^2y}{x^2+y^2} - 0 \right| \leq 3\sqrt{x^2+y^2} < 3\delta \leq 3\left(\frac{\varepsilon}{3}\right) = \varepsilon$$

Vậy theo định nghĩa giới hạn ta có:

$$\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{3x^2y}{x^2+y^2} = 0$$

2.2 Giới hạn lặp

► **Bài 23** ◀ Tính giới hạn lặp sau: $\lim_{x \rightarrow 1} \left[\lim_{y \rightarrow 1} \left(\frac{x^2y^3 - x^3y^2}{x^2 - y^2} \right) \right]$

Lời giải:

Đầu tiên ta tính giới hạn sau:

$$\lim_{y \rightarrow 1} \left(\frac{x^2y^3 - x^3y^2}{x^2 - y^2} \right) = \frac{x^2 - x^3}{x^2 - 1} = \frac{-x^2}{x+1}$$

Tiếp theo :

$$\lim_{x \rightarrow 1} \left[\lim_{y \rightarrow 1} \left(\frac{x^2y^3 - x^3y^2}{x^2 - y^2} \right) \right] = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x^2 - x^3}{x^2 - 1} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{-x^2}{x+1} = -\frac{1}{2}$$

► **Bài 24** ◀ Tính giới hạn lặp sau: $\lim_{x \rightarrow \pi} \left[\lim_{y \rightarrow \frac{\pi}{2}} \left(\frac{\cos x - \sin 2y}{\cos x \cos 2y} \right) \right]$

Lời giải:

Ta có: $\lim_{x \rightarrow \pi} \left[\lim_{y \rightarrow \frac{\pi}{2}} \left(\frac{\cos x - \sin 2y}{\cos x \cos 2y} \right) \right] = \lim_{x \rightarrow \pi} \left(\frac{\cos x}{-\cos x} \right) = -1$

2.3 Đạo hàm riêng

► **Bài 25** ◀ Cho hàm số $f(x, y) = 4 - x^2 - 2y^2$, tính $f_x(1, 1)$ và $f_y(1, 1)$.

Lời giải:

Ta có:

$$\begin{aligned} f_x(x, y) &= -2x, & f_x(1, 1) &= -2 \\ f_y(x, y) &= -4y, & f_y(1, 1) &= -4 \end{aligned}$$

► **Bài 26** ◀ Tính $\frac{\partial z}{\partial x}$ và $\frac{\partial z}{\partial y}$ với z là hàm số của hai biến x, y được cho bởi phương trình

$$x^3 + y^3 + z^3 + 6xyz + 4 = 0$$

Sau đó tính giá trị của các đạo hàm riêng này tại điểm $(-1, 1, 2)$.

Lời giải:

Để tính đạo $\frac{\partial z}{\partial x}$ ta đạo hàm phương trình đã cho theo biến x và coi hai biến y, z như hằng số, khi đó ta có:

$$3x^2 + 3z^2 \frac{\partial z}{\partial x} + 6yz + 6xy \frac{\partial z}{\partial x} = 0$$

Suy ra:

$$\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{x^2 + 2yz}{z^2 + 2xy}$$

Tương tự, ta tính được:

$$\frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{y^2 + 2xz}{z^2 + 2xy}$$

Điểm $(-1, 1, 2)$ thỏa mãn phương trình $x^3 + y^3 + z^3 + 6xyz + 4 = 0$ nên nó nằm trên mặt cong và các giá trị đạo hàm riêng tại điểm này là:

$$\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{x^2 + 2yz}{z^2 + 2xy} = \frac{(-1)^2 + 2 \cdot 1 \cdot 2}{2^2 + 2 \cdot (-1) \cdot 1} = -\frac{5}{2} \qquad \frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{y^2 + 2xz}{z^2 + 2xy} = \frac{1^2 + 2 \cdot (-1) \cdot 2}{2^2 + 2 \cdot (-1) \cdot 1} = \frac{3}{2}$$

2.4 Tìm cực trị tự do của hàm 2 biến thực

► **Bài 27** ◀ Tìm các cực trị tự do và điểm yên ngựa của hàm số sau $f(x, y) = x^4 + y^4 - 4xy + 1$

Lời giải:

Đầu tiên ta tính các đạo hàm riêng:

$$f_x = 4x^3 - 4y, f_y = 4y^3 - 4x$$

Do các đạo hàm riêng này xác định tại mọi điểm thuộc \mathbb{R}^2 nên các điểm kỳ dị của hàm số chính là các nghiệm của phương trình $f_x = 0$ và $f_y = 0$. Hay:

$$x^3 - y = 0 \quad \text{và} \quad y^3 - x = 0$$

Để giải 2 phương trình trên ta thay $y = x^3$ từ phương trình đầu tiên vào phương trình thứ hai, khi đó ta được:

$$0 = x^9 - x = x(x^4 - 1)(x^4 + 1) = x(x^2 - 1)(x^2 + 1)(x^4 + 1)$$

Vì vậy có 3 nghiệm thực x lần lượt là $0, -1, 1$, suy ra các điểm kỳ dị lần lượt là $(0, 0), (-1, -1), (1, 1)$

Bây giờ ta tính các đạo hàm riêng cấp 2 và định thức $D(x, y)$:

$$f_{xx} = 12x^2 \quad f_{xy} = -4 \quad f_{yy} = 12y^2$$

$$D(x, y) = f_{xx}f_{yy} - (f_{xy})^2 = 144x^2y^2 - 16$$

Bởi vì $D(0, 0) < 0$ nên nó $(0, 0)$ là **điểm yên ngựa**, $D(1, 1) = 128 > 0$ và $f_{xx}(1, 1) = 12 > 0$ nên $(1, 1)$ là **cực tiểu tự do**, $D(-1, -1) = 128 > 0$ và $f_{xx}(-1, -1) = 12 > 0$ nên $(-1, -1)$ cũng là một **cực tiểu tự do của hàm số**. ■

3 Tích phân đường và tích phân mặt

3.1 Tích phân đường

3.2 Tích phân mặt